<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>01 on 我的简单博客</title><link>https://donnol.github.io/posts/2022/01/</link><description>Recent content in 01 on 我的简单博客</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 17 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://donnol.github.io/posts/2022/01/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>consensus</title><link>https://donnol.github.io/posts/2022/01/consensus/</link><pubDate>Mon, 17 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://donnol.github.io/posts/2022/01/consensus/</guid><description>在中文里，共表示共同（至少两个人？一个人行不行？），识表示认识，组合一起成为共识，共同的认识，引申出共同的想法、共同的行为。
在英语里，con是一个词根&amp;ndash;表示&amp;quot;共同&amp;quot;，sensus表示感觉，加在一起组成consensus。
人类社会的发展催生了交易，交易的前提是双方达成共识，比如油换盐，比如钱换粮。如果你不承认我的油，不愿意与我交易，那就没办法了。
人与人之间的共识是非常难以达成的，不像歌里唱的：我说一，你说一。很多时候，我说一，他也承诺他会说一，但他没说&amp;ndash;可能因为一些事忘了说，可能因为他突然不想说了，也有可能他被胁迫了不能说。反正就是不一而足的情况导致了意见/行为不一。
在日常生活中，特别是集市上，往往都是一手交钱、一手交货，交易完成就完成了，如果后面出现了问题&amp;ndash;比如货不对版、钱有真伪，那就是另外的问题了。
那如果我们分别在不同的地方，没法面对面交易呢；又或者交易的东西不方便马上拿到面前来交易呢；又或者交易之后发现货不对版不想要了呢？
这时候，为了解决这些问题，某种机构应运而生。结合现在网购流行的社会，大家不难发现有哪些这类的机构。
目前的社会除了网购流行之外，是不是机器也很流行呢。那机器又是什么呢？机器能做什么，从而在这个社会如此流行呢？机器又能不能充当某类机构来完成某些事呢？
共识要素 # 某件事，事的主体，事的具体。比如购物，买卖双方、以钱易物。
机器共识 # 拜占庭将军问题 # wiki
拜占庭将军问题（Byzantine Generals Problem），是由莱斯利·兰波特在其同名论文中提出的分布式对等网络通信容错问题。
在分布式计算中，不同的计算机通过通讯交换信息达成共识而按照同一套协作策略行动。但有时候，系统中的成员计算机可能出错而发送错误的信息，用于传递信息的通讯网络也可能导致信息损坏，使得网络中不同的成员关于全体协作的策略得出不同结论，从而破坏系统一致性。拜占庭将军问题被认为是容错性问题中最难的问题类型之一。
关键词：分布式对等、通信容错、不同计算机通过通讯交换信息从而达成共识、共识达成失败会导致系统一致性被破坏。
问题描述：
一组拜占庭将军分别各率领一支军队共同围困一座城市。
为了简化问题，将各支军队的行动策略限定为进攻或撤离两种。
因为部分军队进攻部分军队撤离可能会造成灾难性后果，因此各位将军必须通过投票来达成一致策略，即所有军队一起进攻或所有军队一起撤离。
因为各位将军分处城市不同方向，他们只能通过信使互相联系。
在投票过程中每位将军都将自己投票给进攻还是撤退的信息通过信使分别通知其他所有将军，这样一来每位将军根据自己的投票和其他所有将军送来的信息就可以知道共同的投票结果而决定行动策略。
面临问题：
系统的问题在于，可能将军中出现叛徒，他们不仅可能向较为糟糕的策略投票，还可能选择性地发送投票信息。&amp;ndash; 出现叛徒，半真半假，选择性投票，（一人投两票） &amp;ndash; 控制投票时间，只要不在其他人都投完之后再投，他就没法知道别人投的什么票；一人投一票，投票之后不能再投；
假设有9位将军投票，其中1名叛徒。8名忠诚的将军中出现了4人投进攻，4人投撤离的情况。这时候叛徒可能故意给4名投进攻的将领送信表示投票进攻，而给4名投撤离的将领送信表示投撤离。这样一来在4名投进攻的将领看来，投票结果是5人投进攻，从而发起进攻；而在4名投撤离的将军看来则是5人投撤离。这样各支军队的一致协同就遭到了破坏。
由于将军之间需要通过信使通讯，叛变将军可能通过伪造信件来以其他将军的身份发送假投票。而即使在保证所有将军忠诚的情况下，也不能排除信使被敌人截杀，甚至被敌人间谍替换等情况。因此很难通过保证人员可靠性及通讯可靠性来解决问题。
人可能是假的，信可能是假，空气都可能是假的；
假使那些忠诚（或是没有出错）的将军仍然能通过多数决定来决定他们的战略，便称达到了拜占庭容错。在此，票都会有一个默认值，若消息（票）没有被收到，则使用此默认值来投票。
应用：
在点对点式数字货币系统比特币里，比特币网络的运作是平行的（parallel）。各节点与终端都运算著区块链来达成工作量证明（PoW）。工作量证明的链接是解决比特币系统中拜占庭问题的关键，避免有问题的节点（即前文提到的“反叛的将军”）破坏数字货币系统里交易帐的正确性，是对整个系统的运行状态有着重要的意义。
在一些飞行器（如波音777）的系统中也有使用拜占庭容错。而且由于是即时系统，容错的功能也要能尽快回复，比如即使系统中有错误发生，容错系统也只能做出一微秒以内的延迟。
一些航天飞机的飞行系统甚至将容错功能放到整个系统的设计之中。
拜占庭容错机制是将收到的消息（或是收到的消息的签名）转交到其他的接收者。这类机制都假设它们转交的消息都可能念有拜占庭问题。在高度安全要求的系统中，这些假设甚至要求证明错误能在一个合理的等级下被排除。当然，要证明这点，首先遇到的问题就是如何有效的找出所有可能的、应能被容错的错误。这时候会试着在系统中加入错误插入器。
eth共识 # Beacon # Beacon：信标
eth2将要升级的共识机制，即将使用的基于eth1和PoS算法的共识。
信标链不支持叔块了。
信标链和经典链在校验header时的不同：
(a) The following fields are expected to be constants:</description></item><item><title>红黑树</title><link>https://donnol.github.io/posts/2022/01/red_black_tree/</link><pubDate>Tue, 11 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://donnol.github.io/posts/2022/01/red_black_tree/</guid><description>树，保持高效在于平衡，高度低。
红黑树如何做到的呢？
定义 # wiki # 红黑树（英语：Red–black tree）是一种自平衡二叉查找树，是在计算机科学中用到的一种数据结构，典型用途是实现关联数组。它在1972年由鲁道夫·贝尔发明，被称为&amp;quot;对称二叉B树&amp;quot;，它现代的名字源于Leo J. Guibas和罗伯特·塞奇威克于1978年写的一篇论文。红黑树的结构复杂，但它的操作有着良好的最坏情况运行时间，并且在实践中高效：它可以在O(log n)时间内完成查找、插入和删除，这里的n是树中元素的数目。
性质 # 红黑树是每个节点都带有颜色属性的二叉查找树，颜色为红色或黑色。在二叉查找树强制一般要求以外，对于任何有效的红黑树我们增加了如下的额外要求：
节点是红色或黑色。 根是黑色。 所有叶子都是黑色（叶子是NIL节点）。 每个红色节点必须有两个黑色的子节点。（从每个叶子到根的所有路径上不能有两个连续的红色节点。） 从**任一节点到其每个叶子**的所有简单路径都包含**相同数目的黑色节点**。 一句话概况：或红或黑，首尾皆黑，红子必黑，任一点至所有尾含黑同数。
为确保任一点至所有尾含黑同数，路径中必须插入红点，而在哪个位置插呢（必须考虑红子必黑原则）？
这些约束确保了红黑树的关键特性：从根到叶子的最长的可能路径不多于最短的可能路径的两倍长。结果是这个树大致上是平衡的。因为操作比如插入、删除和查找某个值的最坏情况时间都要求与树的高度成比例，这个在高度上的理论上限允许红黑树在最坏情况下都是高效的，而不同于普通的二叉查找树。
要知道为什么这些性质确保了这个结果，注意到性质4导致了路径不能有两个毗连的红色节点就足够了。最短的可能路径都是黑色节点，最长的可能路径有交替的红色和黑色节点。因为根据性质5所有最长的路径都有相同数目的黑色节点，这就表明了没有路径能多于任何其他路径的两倍长。
在很多树数据结构的表示中，一个节点有可能只有一个子节点，而叶子节点包含数据。用这种范例表示红黑树是可能的，但是这会改变一些性质并使算法复杂。为此，本文中我们使用&amp;quot;nil叶子&amp;quot;或&amp;quot;空（null）叶子&amp;quot;，如上图所示，它不包含数据而只充当树在此结束的指示。这些节点在绘图中经常被省略，导致了这些树好像同上述原则相矛盾，而实际上不是这样。与此有关的结论是所有节点都有两个子节点，尽管其中的一个或两个可能是空叶子。
实现 # 操作 # 因为每一个红黑树也是一个特化的二叉查找树，因此红黑树上的只读操作与普通二叉查找树上的只读操作相同。然而，在红黑树上进行插入操作和删除操作会导致不再符合红黑树的性质。恢复红黑树的性质需要少量（O(log n)）的颜色变更（实际是非常快速的）和不超过三次树旋转（对于插入操作是两次）。虽然插入和删除很复杂，但操作时间仍可以保持为O(log n)次。
我们首先以二叉查找树的方法增加节点并标记它为红色。（如果设为黑色，就会导致根到叶子的路径上有一条路上，多一个额外的黑节点，这个是很难调整的。但是设为红色节点后，可能会导致出现两个连续红色节点的冲突，那么可以通过**颜色调换（color flips）和 树旋转**来调整。） 树旋转 # 对二叉树的一种操作，不影响元素的顺序，但会改变树的结构，将一个节点上移、一个节点下移。树旋转会改变树的形状，因此常被用来将较小的子树下移、较大的子树上移，从而降低树的高度、提升许多树操作的效率。
对一棵树进行旋转时，这棵树的根节点是被旋转的两棵子树的父节点，称为旋转时的根（英语：root）；如果节点在旋转后会成为新的父节点，则该节点为旋转时的转轴（英语：pivot）。
上图中，树的右旋操作以 Q 为根、P 为转轴，会将树顺时针旋转。相应的逆操作为左旋，会以 Q 为转轴，将树逆时针旋转。
理解树旋转过程的关键，在于理解其中不变的约束。旋转操作不会导致叶节点顺序的改变（可以理解为旋转操作前后，树的中序遍历结果是一致的），旋转过程中也始终受二叉搜索树的主要性质约束：右子节点比父节点大、左子节点比父节点小。尤其需要注意的是，进行右旋转时，旋转前根的左节点的右节点（例如上图中以 Q 为根的 B 节点）会变成根的左节点，根本身则在旋转后会变成新的根的右节点，而在这一过程中，整棵树一直遵守着前面提到的几个约束。相反的左旋转操作亦然。
如果将根记为 Root、转轴记为 Pivot、子节点中与旋转方向相同的一侧记为 RS（旋转侧，英语：Rotation Side）、旋转对侧记为 OS（英语：Opposite Side），则上图中 Q 节点的 RS 为 C、OS 为 P，将其右旋转的伪代码为：</description></item><item><title>缓存和数据库如何保持一致</title><link>https://donnol.github.io/posts/2022/01/cache/</link><pubDate>Mon, 10 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://donnol.github.io/posts/2022/01/cache/</guid><description>缓存读 # 从缓存读，如果读到了，直接返回；如果读不到，继续去数据库读（singleflight），读到后，更新缓存，返回结果。
缓存写 # 为什么是删缓存，而不是更新缓存呢？
主要是怕两个并发的写操作导致脏数据。
删除缓存和更新磁盘谁先谁后呢？
1.如果先删除缓存，再更新磁盘时的问题：
数据发生了变更，先删除了缓存，然后要去修改数据库，此时还没修改。 &amp;ndash; 删了缓存，未完成数据库修改 另一个请求过来，去读缓存，发现缓存空了，去查询数据库，查到了修改前的旧数据，放到了缓存中。 &amp;ndash; 因为上面的请求里修改数据库的部分还未完成 随后数据变更的程序完成了数据库的修改。&amp;ndash; 这时才完成，可缓存已经填充了之前的旧值了 来到这，数据库和缓存中的数据就不一样了。
2.先更新磁盘，再删除缓存的问题：
先更新数据库，再删除缓存，如果数据库更新了，但是缓存删除失败了，那么缓存中的数据还是旧数据，出现数据不一致
先删除缓存，再更新数据库。如果数据库更新失败了，那么数据库中是旧数据，缓存中是空的，那么数据不会不一致。
比如，一个是读操作，但是没有命中缓存，然后就到数据库中取数据，此时来了一个写操作，写完数据库后，让缓存失效，然后，之前的那个读操作再把老的数据放进去，所以，会造成脏数据。
但，这个case理论上会出现，不过，实际上出现的概率可能非常低，因为这个条件需要发生在读缓存时缓存失效，而且并发着有一个写操作。而实际上数据库的写操作会比读操作慢得多，而且还要锁表，而读操作必需在写操作前进入数据库操作，而又要晚于写操作更新缓存，所有的这些条件都具备的概率基本并不大。
所以，这也就是Quora上的那个答案里说的，要么通过2PC或是Paxos协议保证一致性，要么就是拼命的降低并发时脏数据的概率，而Facebook使用了这个降低概率的玩法，因为2PC太慢，而Paxos太复杂。当然，最好还是为缓存设置上过期时间。
参照
代码 # package cache // 缓存，一般先将数据从磁盘读出来写到内存里，供用户高速访问，减少读磁盘 -- 快取 // 另有缓冲，将数据先写到内存里，待装满后一次性写入磁盘，可以少写很多次 -- 缓冲 // // 不难看出，无论快取还是缓冲，都涉及到内存和磁盘的读写。 // // 首先，对于缓存，目前使用较多的中间件是redis、memcached等，当然也有自己在程序中内置map充当缓存的。 // 那么，下面来看下如何在内存和磁盘之间同步数据： type Cache interface { // exp表示当前时间后的exp秒后过期，传0则无过期 Set(key, value string, exp int) error Del(key string) error Get(key string) (value string, err error) } type Store interface { Create(key, value string, exp int) error Delete(key string) error Update(key, value string, exp int) error Get(key string) (vlaue string, err error) } // 用户 有增删改查四个操作，在操作时，对应的缓存和磁盘如何变化呢？ type Client struct { cache Cache store Store } func NewClient( cache Cache, store Store, ) *Client { return &amp;amp;Client{ cache: cache, store: store, } } const ( defExp = 300 ) // Add 先写磁盘还是缓存呢？ func (client *Client) Add(key, value string) { // 会不会已经在Store里存在了呢？ // 先从Store Get一次？ // 一般来说，key都是唯一的： // 此时，必须请求一次Store，确认数据不存在；如果此时数据存在，直接返回错误 if v, err := client.</description></item></channel></rss>